\chapter{Ökonomische Analyse}
\label{oekonomischeAnalyse}
Jedes Projekt lässt sich auch auf die Wirtschaftlichkeit untersuchen und wie effizient es umgesetzt werden kann. Hierbei kommt in den meisten Fällen \ac{COCOMO} bzw. \ac{COCOMO} II zum Tragen. Auch in dieser Arbeit soll eine ökonomische Analyse mithilfe des \ac{COCOMO}-Models durchgeführt werden.

Um eine wirtschaftliche Analyse in Bezug auf das vorliegende Softwareprojekt durchführen zu können, wird das \ac{COCOMO} angewendet. Hierbei wird die Funktionspunkt-Methode angewendet, da ein Implizieren der Anzahl der Codezeilen nicht verlässlich möglich ist. Hierzu werden die verschiedenen Teile der Architektur nach der Komplexität bewertet und aufgeteilt. Daraus ergibt sich folgende Liste:

\section{Grundlagen von COCOMO}
Generell wird bei \ac{COCOMO} eine Formel angewendet, welche die Anzahl der zu schreibenden Code-Zeilen in eine ungefähre Zeitangabe umrechnet, welche benötigt wird um das Projekt umzusetzen. Diese Formel\footnote{vgl. \cite{Milicic2004}, S. 39}, welche in Formel \ref{cocomo} gezeigt ist, wird im Folgenden kurz beschrieben.

\begin{equation}
\label{cocomo}
Aufwand = C * (Size)^{Prozessfaktoren} * M
\end{equation}
\begin{conditions*}
	C & Konstante - im Falle von COCOMO II 2.94\\
	Size & Anzahl der Codezeilen\\
	Prozessfaktoren & Skalierungsfaktoren\\
	M & Prozessfaktoren\\
\end{conditions*}
\myequations{\ac{COCOMO} II-Formel zur Berechnung der Arbeitsaufwände bei der Entwicklung \& Implementierung eines Software-Projekts}

In der Formel ist zu erkennen, dass die Code-Zeilen mit einer Konstanten verrechnet werden, welche vorgegeben ist. Was nicht direkt bekannt ist, sind die Skalierungs- und Prozessfaktoren. Die Skalierungsfaktoren lassen sich durch ein Sechs-Punkte-System herausfinden, bei welchem beispielsweise die Flexibilität der Entwickler, die Neuartigkeit des Projekts und die vorausgehende Analyse des Projekts einbezogen werden.

Auch der Wert der Prozessfaktoren lässt sich durch ein Sechs-Punkte-System ermitteln. Hierbei werden Schwierigkeitsgrad, Wiederverwendungsgrad oder die Entwicklererfahrung berechnet.

\section{Adaption auf die vorliegende Arbeit}

Um mit der \ac{COCOMO}-Formel nun den Aufwand des vorliegenden Projekts zu berechnen, müssen zu erst die benötigten Code-Zeilen erfasst werden. Dies wird mithilfe von Funktionspunkten durchgeführt, welche im nächsten Schritt zu Codezeilen umgerechnet werden können. In Tabelle \ref{cocomo_functionPoints} sind die abgeschätzten Funktionspunkte des Projekts gezeigt. Hierbei liegt der Fokus, wie zu erkennen ist, vor allem an der internen Logik und der externen Anfragen, welche dem Parsen und der Darstellung der Problemstellungen entspricht. Insgesamt ergeben sich hierbei 28 Funktionspunkte, welche im Projekt umgesetzt werden müssen.

\begin{table}[H]
	\label{cocomo_functionPoints}
	\centering
	\footnotesize
	\setstretch{0.75}
	\begin{tabular}{l | c | c}
		\textbf{Komponente} & \textbf{Komplexität} & \textbf{Funktionspunkte} \\ \hline
		Externe Eingaben & Niedrig & 3 \\ \hline
		Externe Ausgaben & Niedrig & 4 \\ \hline
		Externe Anfragen & Hoch & 6 \\ \hline
		Externe Schnittstellen & Niedrig & 5\\ \hline
		Interne Logiken & Mittel & 10\\
	\end{tabular}
	\caption{Komplexitätseinschätzung des Projekts im Rahmen einer Abschätzung der Funktionspunkte}
\end{table}

Diese 28 Funktionspunkte lassen sich nun mit einer Übersetzungstabelle\footnote{\cite{Esberger}, vgl. S. 5 Tabelle 2}, welche Erfahrungswerte von zahlreichen Projekten darstellt, in Anzahl von Code-Zeilen umrechnen. Hierbei ist für Java eine Anzahl von 53 Zeilen Code pro Funktionspunkt abgeschätzt, welche sich bei 28 Funktionspunkten zu ca. 1500 Code-Zeilen umrechnen lassen.

Als Skalierungsfaktoren ergibt sich 1,1, da die Entwicklung extrem flexibel gestaltet werden kann und das Problem bereits gut bekannt ist. Die Prozessfaktoren belaufen sich vor allem aufgrund der Erfahrung und des Zeitplans auf 0.89.

Somit lässt sich mit der \ac{COCOMO}-Formel eine geschätzter Zeitaufwand von ca. 2.5 Monate berechnen. Diese Zahl ist entsprechend einer Dauer eines Semesters von drei Monaten nachvollziehbar. Somit lässt sich auch sagen, dass das Projekt durchführbar ist und auch einen ausreichend großen Anspruch besitzt, um eine zu kurze Beschäftigungszeit zu verhindern.